**赤瓜礁海戰**，又稱**南沙之戰**或**“3·14”海战**，是1988年3月14日[中华人民共和国與](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[越南為爭奪](../Page/越南.md "wikilink")[南中國海上多个](../Page/南中國海.md "wikilink")[南沙群岛島礁发生的一場小規模战斗](../Page/南沙群岛.md "wikilink")。

越南方面将南沙群岛称作“长沙群岛”，因此越方将这次海战称为“**长沙海战**”（）。

本次战役以中方的完全胜利而告终，中方以1人轻伤为代价，夺取了[南沙群岛](../Page/南沙群岛.md "wikilink")[赤瓜礁等](../Page/赤瓜礁.md "wikilink")6个重要岛礁，并几乎全歼了参战的[越南海军](../Page/越南海军.md "wikilink")。

## 背景

1980年代，随着中国与西方国家的关系的改善，中国的国际地位得到显著提升。1987年2月，[联合国教科文组织政府间海洋学委员会第](../Page/联合国教科文组织.md "wikilink")14次会议通过《全球海平面联测计划》，[中华人民共和国政府参与该项计划](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")，并受委托建立5个海洋观测站，其中南沙群岛的1个观测站序号为“第74号”。经考察选址，中国选择南沙群岛[永暑礁作为第](../Page/永暑礁.md "wikilink")74号海洋观测站的站址，并派出海军编队到达南沙群岛海域建站。期间，[越南社会主义共和国政府外交部声明要对中国建立](../Page/越南社会主义共和国.md "wikilink")74号海洋观测站进行干预。

## 經過

### 对峙

为了保护在南沙建设海洋观测站的安全，[中国人民解放军海军](../Page/中国人民解放军海军.md "wikilink")[南海舰队奉命进入南沙群岛海域](../Page/南海舰队.md "wikilink")。1988年1月14日，中国海军将用于建站的部分施工器材运到[永暑礁](../Page/永暑礁.md "wikilink")。1月31日，越南海军派出2艘武装运输船，运载修建高脚屋的器材开到[永暑礁](../Page/永暑礁.md "wikilink")。[中国海军担任警戒任务的南海舰队](../Page/中华人民共和国海军.md "wikilink")552“宜宾”号[护卫舰编队进行拦截](../Page/护卫舰.md "wikilink")，并派7名官兵駕駛小艇登上[永暑礁](../Page/永暑礁.md "wikilink")，插上了[中国国旗](../Page/中国国旗.md "wikilink")。越南海军放弃了占礁行动。在中国海军舰队的保护下，1988年2月上旬，中国海军施工部队开始在永暑礁建设第74号海洋观测站。\[1\]

从1月15日到2月19日，越南海軍171舰队，125运输旅先后派出艦隻、人员搶佔中國軍隊所據礁盤周围的其它岛礁，中、越軍人在岛礁上相互對峙了近一個月。

2月18日，中国海军162“南宁”号[驱逐舰](../Page/驱逐舰.md "wikilink")、508“西昌”号护卫舰（原舰名"衡阳"）、南拖147号[拖船与越南海军](../Page/拖船.md "wikilink")851号[扫雷舰](../Page/扫雷舰.md "wikilink")、614号运输船在南沙群岛[尹庆群礁](../Page/尹庆群礁.md "wikilink")[华阳礁对峙](../Page/华阳礁.md "wikilink")。中国海军和越南海军士兵同时冲上华阳礁企图抢占礁盘，双方士兵在礁盘上形成对峙，最终越南海军撤走。\[2\]

当时，中共中央高层确定南沙斗争的原则总结为“不主动惹事、不首先开枪、不示弱、不吃亏、不丢面子，如果敌占我岛屿，要强行把他赶走。”。2月22日，中国海军南海舰队派出护卫舰502“南充”舰、503“开源”舰编队（指挥官为南海舰队榆林基地参谋长[陈伟文](../Page/陈伟文.md "wikilink")）\[3\]
前往南沙海域；3月5日，由[东海舰队派出的护卫舰](../Page/东海舰队.md "wikilink")510“绍兴”舰、531“鹰潭”舰编队抵达永暑礁附近海面，此外，还有先前已经到达的护卫舰553“韶关”舰、556“湘潭”舰编队。
经部署553舰、556舰编队，510舰、531舰编队在永暑礁、华阳礁海域巡逻。502舰、503舰编队部署在[南薰礁附近海域巡逻](../Page/南薰礁.md "wikilink")，并在礁盘上修建高脚屋。\[4\]

3月12日，越南海军派遣三艘军舰（HQ505[登陆舰](../Page/登陆舰.md "wikilink")、HQ604、HQ605武装运输船）运送117名武装人员前往南沙群岛[九章群礁](../Page/九章群礁.md "wikilink")[赤瓜礁试图修建高脚屋](../Page/赤瓜礁.md "wikilink")。
3月13日6时，中国海军派遣正在[南薰礁附近海域巡逻的护卫舰](../Page/南薰礁.md "wikilink")502“南充”舰前往[赤瓜礁](../Page/赤瓜礁.md "wikilink")。3月13日14时25分，中国海军502舰抵达，并派出船员登上赤瓜礁。\[5\]
3月13日傍晚，越南海军三艘军舰抵达赤瓜礁附近海域，对中国军舰要其离开的喊话并不理会，HQ505登陆舰到[鬼喊礁](../Page/鬼喊礁.md "wikilink")（赤瓜礁西北1.5海里）附近抛锚，HQ604运输船到赤瓜礁抛锚，HQ605到[琼礁](../Page/琼礁.md "wikilink")（赤瓜礁东北5海里）抛锚。\[6\]
3月13日晚中国海军增派两艘护卫舰，531“鹰潭”舰、556“湘潭”舰前往支援。\[7\]

3月14日6时30分，中国海军531“鹰潭”舰抵达赤瓜礁；6时44分，中国海军556“湘潭”舰抵达，\[8\] 奉命警戒琼礁方向。
中国海军502、531、556护卫舰编队由陈伟文担任指挥员。

### 交火

[053K_(531)_frigate_in_Qingdao_Chinese_Navy_Museum_2011.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:053K_\(531\)_frigate_in_Qingdao_Chinese_Navy_Museum_2011.jpg "fig:053K_(531)_frigate_in_Qingdao_Chinese_Navy_Museum_2011.jpg")
[BNS_OSMAN_(F-18).JPEG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:BNS_OSMAN_\(F-18\).JPEG "fig:BNS_OSMAN_(F-18).JPEG")

3月14日晨6時，越南海军利用低潮开始登上赤瓜礁，604号武装运输船派出43人。中国海军502舰派出33人，531舰派出25人，共计58人登上赤瓜礁。8時，双方人员在礁盘上形成对峙。中国502舰政委李楚群带领7名士兵，驾驶小艇绕过越南运输船驶近礁盘，将繫留越军登礁小船的缆绳砍断。\[9\]

在双方对峙的过程中，中国531舰反潜兵班长杜祥厚出手拔掉插在礁盤上的越南國旗。双方争夺旗帜过程中，中国502舰副枪炮长楊志亮用手推開越軍瞄准的槍支，杨志亮左臂被子弹射穿，8时47分，双方士兵发生交火。越南604船上的機槍也向礁盘上开火，8时48分，中國海军502艦亦開火還擊。4分鐘後越軍604船起火，8分钟后下沉，随后越军登礁人员40多人表示投降。\[10\]
中国海军531舰距离30[链与越南](../Page/鏈_\(量度單位\).md "wikilink")505登陆舰交火，中國502艦击沉越南604船后也调转炮口向越南505登陸舰射击。越南505艦舰体起火，舰上炮位被毁，为避免沉没在附近鬼喊礁上抢滩搁浅。越南海军505舰当时未被击沉主要原因是中国531舰因火炮射击震动导致全舰多起故障\[11\]\[12\]，致使主炮中止射击。\[13\]
在琼礁海域，越南605号放出舢板登礁，9时15分，在发出警告无效的情况下，中国海军556舰接到编队指挥员命令对越南605号武装运输船发起攻击\[14\]，越南605船中弹起火，指挥台被击毁，船体严重倾斜，甲板上水。9时37分，中国556舰停止射击（据陈伟文少将战后回忆556舰曾被调来打越南505登陸舰）。后查证越南605船当晚沉没。
战斗中中国海军3艘军舰共消耗100毫米炮弹285发、37毫米炮弹266发。\[15\]

## 結果

当时[中国人民解放军空军还不能有效支援南沙群岛海域的作战](../Page/中国人民解放军空军.md "wikilink")，因担心越南空军的空中支援，中国海军编队在战斗后撤离了战场。战后，[中华人民共和国外交部向](../Page/中华人民共和国外交部.md "wikilink")[越南驻华使馆递交抗议](../Page/越南驻华使馆.md "wikilink")[照会](../Page/照会.md "wikilink")\[16\]，但中国政府当时采取了低调处理方式。

中国方面统计指出，舰艇编队中仅有第二小组上礁考察队长[杨志亮](../Page/杨志亮.md "wikilink")1人左臂负伤，无人死亡。\[17\]

此次战斗，越南方面艦艇被擊沉2艘、被擊傷搁浅焚毁1艘（同年7月12日拖带时沉没）。中国数据指出，越軍死亡40余人。被俘40多人，其中中校军官1人。（为迎战可能出现的增援越南军舰，中国舰队收回登礁人员，向外海机动占据阵位，最初投降的俘虏也顾不上接收，再返回礁盘时俘虏只剩9人）\[18\]。

最终，中国方面占领了赤瓜礁，越南方面则利用伤舰抢滩占领了鬼喊礁、琼礁，对赤瓜礁形成夹击之势。

## 参战舰艇

### 中国人民解放军海军

  - 502号“南充”舰（属[65型护卫舰](../Page/65型护卫舰.md "wikilink")，[北约代号](../Page/北约代号.md "wikilink")"江南"级），标准排水量1150吨，最大航速22[节](../Page/節_\(單位\).md "wikilink")，装备3门100mm口径炮；4座双联37mm口径炮；14.5mm口径机枪。\[19\]（“南充”舰退役后自1995年保存在[青岛海军博物馆](../Page/青岛海军博物馆.md "wikilink")，由于舰况持续恶化，2012年9月拖往拆船厂被拆毁。）
  - 531号“鹰潭”舰（属[053K型导弹护卫舰](../Page/053K型护卫舰.md "wikilink")，北约代号"江东"级），标准排水量1674吨，最大航速30节，两座双联对空型导弹发射器（“红旗”61型防空导弹）；两座双联100mm口径炮；4座双联37mm口径炮。\[20\]（“鹰潭”舰1994年退役后保存在青岛海军博物馆）
  - 556号“湘潭”舰（属[053H1型导弹护卫舰](../Page/053H1型护卫舰.md "wikilink")，北约代号"江湖II"级）标准排水量1565吨，最大航速26节，两座双联对海型导弹发射器（“上游”1型反舰导弹）；两座双联100mm口径炮；4座双联37mm口径炮。（“湘潭”舰于1989年转让孟加拉国海军，改名“Osman”，舷号F18）

### 越南人民军海军

  - HQ505号“归仁”登陆舰（美国建造的LST坦克登陆舰），標準排水量1651吨，最大航速12节，装备4座双联40mm口径炮。(原美国建造的LST坦克登陆舰于1970年4月转交给[南越海军](../Page/南越海军.md "wikilink")，舷号变为HQ504，改名“归仁”号，1975年该舰为北越俘获，舰名仍为“归仁”号，改舷号为HQ505，用以顶替在越南统一前夕逃离南越加入菲律宾海军的原HQ505“芽庄”号登陆舰。)
  - HQ604号武装运输船，排水量368吨，满载排水量822吨，装备14.5mm口径机枪
  - HQ605号武装运输船，排水量368吨，满载排水量822吨，装备14.5mm口径机枪

## 影响

越南在1979年后因苏联无偿租用[金兰湾作其后盾](../Page/金兰湾.md "wikilink")，加强了对南海各岛屿资源的支配，海峡两岸因长期对立，均无法或无力对南沙群岛作有效控制。至2012年，南沙群岛岛礁中有29个為越南所控制并有驻军。\[21\]

中国在此次战斗发生以前，虽然一直宣称拥有南沙群岛的主权，但实际上并没有有效控制其中任何一个[岛屿](../Page/岛屿.md "wikilink")、[珊瑚礁或](../Page/珊瑚礁.md "wikilink")[沙洲](../Page/沙洲.md "wikilink")。1970年代以后，南中国海周边国家纷纷进入南沙群岛，单方面划定疆域，并借助外资进行资源开发，使得中方加速進駐該地區。在本次海战以后，中国控制了南沙群岛的[永暑礁](../Page/永暑礁.md "wikilink")、[华阳礁](../Page/华阳礁.md "wikilink")、[东门礁](../Page/东门礁.md "wikilink")、[南薰礁](../Page/南薰礁.md "wikilink")、[渚碧礁](../Page/渚碧礁.md "wikilink")、[赤瓜礁共](../Page/赤瓜礁.md "wikilink")6个重要岛礁，填补了中国对南沙群岛实际控制的空白点，成為了今日控制的[人工島前身](../Page/沙长城.md "wikilink")。\[22\]

此次海战也引起[东南亚各国对中国的忧虑](../Page/东南亚.md "wikilink")；由于当时正处于中国与[西方国家的蜜月期](../Page/西方.md "wikilink")，除[苏联外](../Page/苏联.md "wikilink")，欧美各国并没有做更多评论。\[23\]

## 注释

## 参考文献

## 外部链接

  - [陈伟文少将忆南沙海战：中国护卫舰没带1枚导弹](http://mil.news.sina.com.cn/2013-03-07/1202717830.html)
  - [新浪军事独家专访：原531舰政委谈3-14海战](http://mil.news.sina.com.cn/2013-03-13/1125718366.html)

## 參見

  - [中越关系](../Page/中越关系.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [南沙群岛](../Page/南沙群岛.md "wikilink")：
      - [九章群礁](../Page/九章群礁.md "wikilink")
      - [赤瓜礁](../Page/赤瓜礁.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [南沙群岛主权争议](../Page/南沙群岛主权争议.md "wikilink")：
      - [西沙之戰](../Page/西沙之戰.md "wikilink")
      - [中越战争](../Page/中越战争.md "wikilink")
      - [沙长城](../Page/沙长城.md "wikilink")

{{-}}

[Category:南沙群岛军事史](../Category/南沙群岛军事史.md "wikilink")
[Category:中華人民共和國－越南關係](../Category/中華人民共和國－越南關係.md "wikilink")
[Category:越南海战](../Category/越南海战.md "wikilink")
[Category:中国人民解放军海战](../Category/中国人民解放军海战.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国战役](../Category/中华人民共和国战役.md "wikilink")
[Category:1988年中国](../Category/1988年中国.md "wikilink")
[Category:1988年越南](../Category/1988年越南.md "wikilink")
[Category:1988年3月](../Category/1988年3月.md "wikilink")

1.

2.

3.  [陈伟文将军回忆南沙海战(1)](http://news.qq.com/a/20111222/000468.htm)

4.
5.
6.

7.
8.

9.
10. [陈伟文将军回忆南沙海战(2)](http://news.qq.com/a/20111222/000468_1.htm)

11. [中国海军原装备技术部长郑明海军少将访谈](http://v.huanqiu.com/opinion/201206/20120628131411.shtml)

12. [原531舰政委谈3-14海战](http://mil.news.sina.com.cn/2013-03-13/1125718366_3.html)，新浪军事专访。

13.

14.
15.

16.

17.
18.
19. [南充号护卫舰 走进海军博物馆
    新华网](http://news.xinhuanet.com/mil/2009-04/14/content_11185099.htm)

20. [鹰潭号护卫舰 走进海军博物馆
    新华网](http://news.xinhuanet.com/mil/2009-04/14/content_11184802.htm)


21.

22.

23. [南沙之战的影响 新浪文化·读书 第46期](http://book.sina.com.cn/z/zhongyuehaizhan/)